\chapter{Podsumowanie}
\label{ch:podsumowanie}

\section{Zakres wykonanych prac}
W ramach pracy uruchomiono symulację, wykorzystując konfigurację środowiska Gazebo i modele dostarczone przez p. mgr inż. Daniela Koguciuka. Prace związane z symulacją obejmowały przede wszystkim uruchomienie plugina gazebo{\_}ros{\_}control i przygotowanie jego konfiguracji. Przygotowana konfiguracja sprawdziła się podczas testów - pozwoliła na sprawną wizualizację pracy robota, a także analizę parametrów generacji chodu za pomocą narzędzi rqt.

Zasadniczą częścią pracy była implementacja kinematyki odwrotnej oraz generacji chodu. Podczas implementowania generatora chodu powstało kilka jego wariantów. Między innymi, podjęto próbę uruchomienia generatora chodu zawartego w bibliotece KDL. Moduł kinematyki biblioteki KDL oferuje dobre rozwiązanie dla manipulatorów 6-osiowych, jednak w wypadku manipulatora 3-osiowego pojawia się pewien problem: wektor podejścia dla manipulatora 3-osiowego jest implikowany przez pozycję końca manipulatora, podczas gdy funkcje KDL wymagały jego podania. Wariantu kalkulatora niewymagającego podania wektora podejścia nie udało się uruchomić ze względu na błędy implementacji biblioteki i problemy z zależnościami. Dlatego ostatecznie zaimplementowano kalkulator oparty o rozwiązanie analityczne, wyznaczone w rodziale \ref{ch:kinematyka}.

W generatorze chodu zrealizowano następujące funkcjonalności:
\begin{itemize}
 \item chód trójpodporowy z prędkością liniową i kątową (skręcanie i obrót)
 \item wstawanie i kładzenie robota
\end{itemize}

Funkcje pozwalające na wstawanie i kładzenie mogą być wykorzystanie do realizacji dowolnych innych ruchów niebędących chodem. Jak wspomniano w rozdziale \ref{ch:implementacja}, generator był wstępnie oparty na koncepcji generowania chodu w układzie globalnym. Problemy z wygenerowaniem trajektorii skręcania i rosnąca komplikacja programu skłoniły autora do zaimplementowania rozwiązania w układzie platformy, w dużym stopniu bazującego na poprzednim. 

Zostało zaimplentowane podstawowe sterowanie teleoperacyjne robotem, za pomocą kontrolera o układzie przycisków zgodnym z konsolą PlayStation 3. Zaimplementowano podstawowe funkcje: zadawanie prędkości za pomocą manipulatorów analogowych kontrolera, przycisk wstawania i kładzenia oraz przycisk zezwolenia na ruch.

\section{Analiza pracy programu}
Posługując się narzędziem rqt{\_}plot, które zbiera dane publikowane do tematów i wizualizuje je w postaci wykresów, wykonano wykresy współrzędnych maszynowych oraz pozycji końca nogi P2 (por rys \ref{fig:oznaczenia_nog} w układzie platformy podczas chodu. Chód miał następujące parametry:
\begin{itemize}
 \item wysokość kroku $z_k=0.05$ m
 \item wysokość platformy $h = 0.06$ m
 \item okres próbkowania $t_p=0.01$ s
 \item okres kroku $T = 1$ s
 \item prędkość liniowa (w kierunku x) $v = 0.1$ m/s
 \item prędkośc kątowa $\omega = 0$
\end{itemize}

\begin{figure}[hp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/fi1_g.png}
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/fi2_g.png}
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/fi3_g.png}
 \caption{Wykresy współrzędnych maszynowych nogi P2 robota podczas chodu}
 \label{fig:plot_wsp_maszynowe}
\end{figure}

\begin{figure}[hp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/x_g.png}
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/y_g.png}
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/z_g.png}
 \caption{Wykresy współrzędnych końca nogi P2 robota podczas chodu}
 \label{fig:plot_wsp}
\end{figure}

Zestawy wykresów na rysunkach \ref{fig:plot_wsp_maszynowe} i  \ref{fig:plot_wsp} pokazują przebieg odpowiednio wspołrzędnych maszynowych i wspołrzędnych końca nogi robota. 

Wspórzędna maszynowa $\theta_1$ ma przebieg sinusoidalny. Odzwierciedla on ruch nogi w tej osi, odpowiadający fazom przenoszenia (narastanie przebiegu) i podporowej (opadanie przebiegu).
Przebieg wspołrzędnych maszynowych $\theta_2$ i $\theta_3$ ukazuje wyraźnie podnoszenie nogi w fazie przenoszenia. Załamanie przebiegu współrzędnej $\theta_3$ można wyeliminować przez ograniczenie wysokości kroku $z_k$.

Przebieg współrzędnej $x$ końca nogi jest sinusoidalny - odpowiada to zależnościom \ref{eq:chod_przenoszace}. Przebieg współrzędnej $y$ jest stały - wynika to z doboru nogi P2 (prostopadłej do osi $OX$ robota) i ruchu robota w kierunku osi $OX$. Przebieg współrzędnej $z$ pokazuje wyrazie fazę podporową (wartość stała) i przenoszenia (fragmenty sinusoidy). 

Testując oprogramowanie, zauważono że wygładzanie trajektorii powoduje nierównomierny chód robota - w momencie zamiany fazy z przenoszenia na podporową robot płynnie przystaje, a następnie znów rusza. Można to częściowo wyeliminować zastępując w fazie podporowej przebieg sinusoidalny liniowym (por. \ref{eq:chod_przenoszace_liniowe}:
\begin{equation}
\label{eq:wzory_na_chod}
\begin{split}
 x = 2V_x \cdot T_h \cdot \left({ t \over T_h }\right) 
 \\
 y = 2V_y \cdot T_h \cdot \left({ t \over T_h }\right)
\end{split}
\end{equation}

Rysunek \ref{fig:plot_wsp1_niegladka} przedstawia przebieg współrzędnej maszynowej $\theta_1$ dla trajektorii generowanej według zależności \ref{eq:wzory_na_chod}. Widoczne załamania wykresu oznaczają występowanie wspomnianych skoków prędkości przyspieszenia. Oznacza to, że przy takiej generacji chodu moga występować dgrania robota oraz przeciążenia napędów. 

\begin{figure}[hp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/plots/fi1.png}
 \caption{Wykres współrzędnej $\theta_1$ dla trajektorii częściowo wygładzanej}
 \label{fig:plot_wsp1_niegladka}
\end{figure}

\section{Możliwe usprawnienia}
Oceniając pracę zaimplementowanego oprogramowania, wysnuto następujące wnioski co do możliwych poprawek i zmian, które należy przeprowadzić w przyszym rozwoju oprogramowania:
\begin{itemize}
 \item Symulacja
 \begin{itemize}
  \item dodanie obsługi symulacji układu sensorycznego robota
  \item dokładne strojenie regulatorów ros{\_}control, w celu wiernego odtworzenia charakterystyki pracy serwomechanizmów rzeczywistego robota
  \end{itemize}
  \pagebreak
 \item Kalkulator kinematyki
 \begin{itemize}
  \item dodanie możliwości sterowania parametrami kalkulatora (takimi jak kryteria rozstrzygania niejednoznaczności) poprzez serwisy ROS
  \item dodanie sprzężenia zwrotnego od serwomechanizmów, informującego czy zadane współrzędne zostały osiągnięte
  \item notyfikowane o braku rozwiązania dla danego zestawu danych wejściowych za pomocą serwisu bądź dedykowanego tematu
 \end{itemize}
 \item Generator chodu
 \begin{itemize}
  \item dodanie interfejsów do zaawansowanego sterowania prędkością
  \item dokończenie implementacji generatora działającego w układzie globalnym
  \item optymalizacja algorytmu interpolacji funkcyjnej trajektorii w celu wyeliminowania nierównomierności chodu i skoków prędkości
  \item modyfikacja algorytmu pracy generatora taka, aby możliwe było generowanie chodów innych niż trójpodporowy
  \item dodanie intefejsów pozwalających na generowanie chodu swobodnego
 \end{itemize}
 \item Modyfikacje ogólnosystemowe:
 \begin{itemize}
  \item wykorzystanie biblioteki ActionLib do realizacji sprzężenia zwrotnego od stanu napędów robota
  \item optymalizacja struktury tematów, używanych do komunikacji pomiędzy procesami
  \item automatyzacja procesu uruchamiania robota
 \end{itemize}




\end{itemize}

